\chapter{Integration längs Flächenstücken}

\section{Vektorfelder und dynamische Systeme}
\label{sec:vectorfields}

In diesem Abschnitt sei $G$ eine offene Teilmenge eines Banachraumes
$E$.  Weiter sei $r \in \set N_0 \cup \{\infty\}$.

\begin{definition*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Unter einem \emph{$\Diff r$-Vektorfeld} auf $G$ verstehen wir eine
    $r$-mal stetig differenzierbare Funktion
    \[
      X\colon G \to E, p \mapsto X(p) = X_p.
    \]
    Dabei stellen wir uns $X_p$ jeweils als einen in $p$ angehefteten
    Richtungsvektor vor.
  \item
    Unter einer \emph{Integralkurve} eines derartigen Vektorfeldes $X$
    verstehen wir eine auf einem offenen Intervall $J \subseteq \set
    R$ definierte Kurve $\alpha\colon J \to G$, welche Lösung der
    autonomen Differentialgleichung (vgl.\ die Aufgabe aus
    Abschnitt~\ref{sec:ode})
    \[
      \alpha' = X \circ \alpha
    \]
    ist, für die also $\forall t \in J\colon \alpha'(t) =
    X_{\alpha(t)}$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{definition*}

\begin{example}
  Hat ein $\Diff r$-Vektorfeld $X$ auf $G$ in $p$ eine Nullstelle
  (d.\,h.~$X_p = 0 \in E$), so ist $\alpha\colon \set R \to G, t
  \mapsto p$ "`die"' maximale Integralkurve (s.\,u.) von $X$ mit
  $\alpha(0) = p$.  In diesem Falle nennen wir $p$ auch eine
  \emph{Gleichgewichtslage} oder eine \emph{Singularität} des durch
  $X$ beschriebenen dynamischen Systems (s.\,u.).
\end{example}

\begin{theorem*}
  Es sei $X$ ein $\Diff r$-Vektorfeld auf $G$ mit $r \ge 1$.
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:maxintcurve}
    Zu jedem $p \in G$ existiert genau eine Integralkurve
    $\alpha_p\colon J_p \to G$ von $X$ mit $0 \in J_p$ und
    $\alpha_p(0) = p$, die in folgendem Sinne \emph{eindeutig} und
    \emph{maximal} ist:  Ist $\alpha\colon J \to G$ eine weitere
    Integralkurve von $X$ mit $0 \in J$ und $\alpha(0) = p$, so ist $J
    \subseteq J_p$ und $\alpha = \alpha_p|J$.
  \item Ist $\alpha\colon J \to G$ eine Integralkurve von $X$ und
    $s \in \set R$, so ist auch
    \[
    \beta\colon (- s) + J \to G, t \mapsto \alpha(t + s)
    \]
    eine Integralkurve von $X$.
  \item
    Die Menge
    \[
      D \coloneqq \bigcup_{p \in G} (J_p \times \{p\})
    \]
    (vgl.~\ref{it:maxintcurve}) ist eine offene Teilmenge von $\set R
    \times G$, welche die Teilmenge $\{0\} \times G$ enthält und
    \[
      \Phi\colon D \to G, (t, p) \mapsto \alpha_p(t)
    \]
    eine $\Diff r$-Abbildung, der sogenannte \emph{maximale Fluß} von
    $X$.  Er erfaßt die Abhängigkeit der Integralkurven vom
    "`Startpunkt"' $p$.
  \item
    Es sei $X$ \emph{vollständig}, d\,h.~der maximale Fluß $\Phi$ ist
    auf ganz $\set R \times G$ definiert.  Dann ist für jedes $t \in \set
    R$ die Abbildung
    \[
      \Phi_t\colon G \to G, p \mapsto \Phi(t, p) = \alpha_p(t)
    \]
    ein $\Diff r$-Diffeomorphismus und die Abbildung $t \mapsto
    \Phi_t$ ein Gruppenhomomorphismus von $\set R$ in die Gruppe aller
    $\Diff r$-Diffeomorphismen $G \to G$, also
    \[
      \forall t, s \in \set R\colon \Phi_{t + s} = \Phi_t \circ
      \Phi_s;
    \]
    insbesondere
    \[
      \Phi_0 = \id_G\quad\text{und}\quad\forall t \in \set R\colon
      \Phi_t^{-1} = \Phi_{-t}.
    \]
    Die Familie $(\Phi_t)_{t \in \set R}$ heißt daher auch die von $X$
    erzeugte \emph{Einparametergruppe} oder das von $X$ induzierte
    \emph{dynamische System}.
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{examples}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Es sei $X$ ein konstantes Vektorfeld auf ganz $E$, etwa $X \equiv
    v$ für ein $v \in E$.  Dann ist
    $\alpha_p\colon \set R \to E, t \mapsto p + t
    \cdot v$ die maximale Integralkurve von $X$, die zur Zeit $t = 0$
    durch $p$ läuft.  Daher ist $X$ ein vollständiges Vektorfeld mit
    dem maximalen Fluß
    \[
      \Phi\colon \set R \times E \to E, (t, p) \mapsto p + t \cdot v.
    \]
  \item
    Es sei $X\colon E \to E$ eine stetige lineare Abbildung, die wir
    als Vektorfeld betrachten.  Es ist beliebig oft differenzierbar
    und vollständig.  Sein maximaler Fluß ist
    \[
      \Phi\colon \set R \times E \to E, (t, p) \mapsto \exp(t \cdot X)
      (p);
    \]
    also ist seine Einparametergruppe $(\Phi_t)_{t \in \set R}$ durch
    $\Phi_t \equiv \exp(t \cdot X) \in \GL(E)$ gegeben.
  \end{enumerate}
\end{examples}

\section{Flächenstücke und deren Flächenelement}
\label{sec:surfacepieces}

In diesem Abschnitt sei $H$ ein reeller Hilbertraum.  Mit $K$
bezeichnen wir eine zusammenhängende kompakte Teilmenge des $\set R^n$
mit $\overline{\interior K} = K$.  Beispiele für solche Teilmengen
sind kompakte Quader oder allgemeiner Mengen der Form
\[
  K = B_r(p) \coloneqq \{q \in \set R^n \mid \anorm{q - p} \leq r\},
\]
wobei $p \in \set R^n$, $r \in \set R_+$ und $\anorm\cdot$
\emph{irgendeine} Norm des $\set R^n$ ist.

Schließlich sei $F\colon K \to H$ eine Abbildung, die im folgenden
Sinne eine $\Diff r$-Abbildung mit $r \in \set N_1 \cup \{\infty\}$
ist:  Es existiere eine Umgebung $G \in \Open{K, \set R^n}$ und eine
$\Diff r$-Abbildung $\tilde F\colon G \to H$ mit $\tilde F|K = F$.

Für alle $p \in K$ und $i = 1$, \dots, $n$ sind dann
\[
  D_p F\coloneqq D_p \tilde F,\quad
  \rk_p F \coloneqq \rk D_p F,\quad\text{und}\quad
  \frac{\partial F}{\partial x_i}(p) \coloneqq \frac{\partial \tilde
    F}{\partial x_i}(p)
\]
wohldefiniert.

\begin{definition*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Die \emph{stetige} Funktion
    \[
      \rho_F\colon K \to \set R, p \mapsto
      \sqrt{\det\left(\scp{\frac{\partial F}{\partial x_i}(p)}
          {\frac{\partial F}{\partial x_k}(p)}\right)}
    \]
    heißt das \emph{Flächen-} oder \emph{Volumenelement} von $F$.

    Sie beschreibt die infinitesimale Volumenverzerrung, die $F$
    verursacht; vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:surfint}.
  \item
    Wir sagen, daß $F$ in $p \in K$ \emph{regulär} ist, wenn
    $\displaystyle\rk_p F
    = n$, d.\,h.~wenn $D_p F\colon \set R^n \to H$ injektiv ist,
    d.\,h.~wenn $\rho_F(p) > 0$ ist;
    vgl.\ Lemma~\ref{lem:Gram-det}\ref{it:Gram-det_b} aus
    Abschnitt~\ref{sec:differential-tests}.
  \item
    Wir nennen $F$ ein \emph{$n$-dimensionales Flächenstück} in $H$,
    wenn $F$ $\lambda^n$-fast überall injektiv und regulär ist.  Ist
    der "`Parameterbereich"' $K$ ein kompakter Quader, so heißt $F$
    ein \emph{$n$-dimensionales Pflaster}.
  \end{enumerate}
\end{definition*}

\begin{examples*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item \textbf{Kurven als $1$-dimensionale Pflaster.}
    Jede $\Diff r$-Kurve $\alpha\colon \interval a b \to H$ ordnet
    sich obiger Definition unter, indem wir $K \coloneqq \interval a
    b$ sowie $F \coloneqq \alpha$ setzen.  Dann ist $\rho_\alpha(t) =
    \anorm{\alpha'(t)}$.  Folglich ist die Länge der Kurve $\alpha$
    durch
    \[
      L(\alpha) = \int_a^b \rho_\alpha(t) \, dt
    \]
    gegeben; vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:curves}.  Offenbar ist die Kurve $\alpha$
    in $t$ genau dann im Sinne von Abschnitt~\ref{sec:curves} regulär, wenn sie
    in obigem Sinne regulär ist.
  \item \textbf{$n$-dimensionale Flächenstücke im $\set R^n$.}
    Für ein $n$-dimensionales Flächenstück $F\colon K \to \set R^n$
    ist
    \begin{equation}
      \label{eq:rhoj}
      \rho_F(p) = \abs{\det (J_p F)}.
    \end{equation}
    Nach dem Transformationssatz gilt daher
    \[
      \int_K \rho_F \, d\lambda^n = \lambda^n(F(K)).
    \]
    Der Beweis von~\eqref{eq:rhoj} ergibt sich aus
    Lemma~\ref{lem:Gram-det}\ref{it:Gram-det_a} aus
    Abschnitt~\ref{sec:differential-tests},
    wenn wir für $(a_1, \dotsc, a_n)$ die
    kanonische Basis des $\set R^n$ und für $v_i$ den Vektor
    $\frac{\partial F}{\partial x_i}(p)$ einsetzen.
  \item \textbf{Die zweidimensionale Sphäre als Flächenstück.}  Sei
    $R \in \set R_+$. Hier ist dann
    $K \coloneqq \interval 0 {\pi} \times \interval 0 {2 \pi}$ und
    \[
      F\colon K \to \set R^3, (\theta, \phi) \mapsto
      (R \cos(\phi) \sin(\theta), R \sin(\phi) \sin(\theta), R
      \cos(\theta))
    \]
    die "`geographische"' Parametrisierung der Sphäre $\set S^2_R$ vom
    Radius $R$.  Dann ist $\rho_F(\theta, \phi) = R^2 \sin(\theta)$
    und $F$ ein zweidimensionales Pflaster, welches auf
    $\interval[open] 0 \pi \times \interval[open] 0 {2 \pi}$ regulär
    und injektiv ist.  Es gilt
    \[
      \int_K \rho_F \, d\lambda^2 = 4 \pi R^2.
    \]
  \end{enumerate}
\end{examples*}

\begin{exercise*}[Das Flächenelement einer Graphenfläche]
  Es sei $f\colon K \to \set R$ eine $\Diff 1$-Funktion und
  \[
    F\colon K \to \set R^{n + 1}, p \mapsto (p, f(p))
  \]
  ihr Graph.  Dann ist das Flächenelement von $F$ durch
  \[
    \rho_F(p) = \sqrt{1 + \sum\limits_{i = 1}^n \Bigl(\frac{\partial
        f}{\partial x_i}(p)\Bigr)^2}
  \]
  gegeben.  (Dies kann als pythagoräische Darstellung des Flächenelementes
  bezeichnet werden.)
\end{exercise*}

\section{Integration längs eines Flächenstückes}
\label{sec:surfint}

Sei $F\colon K \to H$ ein $n$-dimensionales Flächenstück.  Ist dieses
in $a \in \interior K$ regulär, so bildet $D_a F$ den $\set R^n$
isomorph auf den $n$-dimensionalen Unterraum
\[
  T_a F \coloneqq \spann\Bigl\{\frac{\partial F}{\partial x_1}(a),
  \dotsc, \frac{\partial F}{\partial x_n}(a)\Bigr\}
\]
ab; ist $\epsilon \in \set
R_+$ sehr klein, so unterscheidet sich das Bild $F(Q_\epsilon)$ des
Quaders $Q_\epsilon \coloneqq a + {\interval 0 \epsilon}^n$ nur sehr
wenig vom Parallelotop
\[
  P_\epsilon \coloneqq F(a) + D_a F({\interval 0 \epsilon}^n) =
  \Bigl[F(a); \epsilon \cdot \frac{\partial F}{\partial x_1}(a), \dotsc,
  \epsilon \cdot \frac{\partial F}{\partial x_n}(a)\Bigr].
\]
Berechnen wir das Volumen von $P_\epsilon$ (in dem affinen Unterraum
$F(a) + T_a F$) gemäß dem Korollar~\ref{cor:parallelotop} aus
Abschnitt~\ref{sec:trafo_prop}:  Dazu
wählen wir eine Orthonormalbasis $(a_1, \dotsc, a_n)$ von $T_a F$;
dann ist das Volumen von $P_\epsilon$ nach
Lemma~\ref{lem:Gram-det}\ref{it:Gram-det_a} aus
Abschnitt~\ref{sec:differential-tests} gleich
\[
  \begin{split}
    \abs{\det\left(\scp{\epsilon \cdot \frac{\partial F}{\partial
            x_i}(a)}{a_k}\right)
    } & = \epsilon^n \cdot
    \abs{\det\left(\scp{\frac{\partial F}{\partial
            x_i}(a)}{a_k}\right)}
    \\
    & = \epsilon^n \cdot \rho_F(a) = \rho_F(a) \cdot
    \lambda^n(Q_\epsilon).
  \end{split}
\]
Es ist nun naheliegend, das eben untersuchte Volumen als den
\emph{Flächeninhalt} des
Flächenstückes $F(a) + D_a F({\interval 0 \epsilon}^n)$, also in
Näherung als den Flächeninhalt von $F(Q_\epsilon)$ zu bezeichnen.
Führen wir den üblichen Prozeß "`$\epsilon \to 0$ und Summation"'
durch (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:volumes} und Abschnitt~\ref{sec:trafo_prop}),
so gelangen wir zur folgenden Definition:

\begin{definition}
  Die Zahl $\lambda^n(F) \coloneqq \int_K \rho_F \, d\lambda^n$ heißt
  der \emph{Flächeninhalt} des Flächenstückes $F\colon K \to H$.
\end{definition}

Die Beispiele aus Abschnitt~\ref{sec:surfacepieces} stehen mit dieser
Definition in
Einklang.  Mehr noch, es liegt nahe, die in der folgenden Proposition
beschriebene Konstruktion durchzuführen:

\begin{proposition*}
  Durch
  \[
    \lambda^n_F(A) \coloneqq \int_A \rho_F \, d\lambda^n
  \]
  für alle $A \in \borel K$ wird auf $K$ ein Maß $\lambda^n_F$
  definiert (vgl.\ Korollar~\ref{cor:density} aus
  Abschnitt~\ref{sec:positive_int} und Theorem~\ref{thm:density_int}
  aus Abschnitt~\ref{sec:lebesgue}); für jede Borel-meßbare Funktion $f\colon K \to \set R$
  gilt $f \in \Leb(K, \lambda^n_F)$ genau dann, wenn $f \cdot \rho_F
  \in \Leb(K, \lambda^n)$, und im Falle der Integrierbarkeit gilt
  \[
  \int f \, d\lambda^n_F = \int_K f \cdot \rho_F \, d\lambda^n.
  \]
\end{proposition*}

Dies motiviert die nächste Definition:

\begin{definition}
  Ist $F\colon K \to H$ ein $n$-dimensionales Flächenstück und gilt $f
  \circ F \in \Leb(K, \lambda^n_F)$ für eine Funktion $f\colon F(K)
  \to \set R$, so schreiben wir $f \in \Leb(F, \lambda^n)$ und setzen
  \[
    \int_F f \, d\lambda^n \coloneqq \int (f \circ F) \, d\lambda^n_F
    = \int_K (f \circ F) \cdot \rho_F \, d\lambda^n.
  \]
\end{definition}

Dahinter steckt folgende Philosophie: Anstatt auf der geometrischen
komplizierten Fläche $F(K)$ eine Integration für $f$ zu definieren,
ziehen wir das Problem mit der Parametrisierung $F$ auf den
"`ungekrümmten"' Parameterbereich $K$ zurück; dabei nehmen wir
allerdings in Kauf, daß wir die Volumenverzerrung der Parametrisierung
$F$ durch Einfügen des Flächenelementes $\rho_F$ ausgleichen müssen.

\begin{example*}
  Jede stetige Funktion $f\colon F(K) \to \set R$ ist in diesem Sinne
  integrierbar.
\end{example*}

\begin{theorem*}[Invarianz von Flächenintegralen gegenüber
  Parametertransformationen.]
  Es seien $F\colon K \to H$ und $\tilde F\colon \tilde K \to H$ zwei
  $n$-dimensionale Flächenparametrisierungen und es existiere ein
  $\Diff 1$-Diffeomorphismus $\phi\colon G \to \set R^n$ von einer
  offenen Teilmengen $G \in \Open{\tilde K, \set R^n}$ in den $\set R^n$, so
  daß $\phi(\tilde K) = K$ und $F \circ \phi = \tilde F$, also
  insbesondere $F(K) = \tilde F(\tilde K)$.  Dann gilt aufgrund des
  Transformationssatzes für jede Borel-meßbare Funktion $f \colon F(K) \to \set
  R$, daß $f \in \Leb(F, \lambda^n)$ genau dann wenn $f \in
  \Leb(\tilde F, \lambda^n)$ und im Falle der Integrierbarkeit gilt
  \[
    \int_F f \, d\lambda^n = \int_{\tilde F} f \, d\lambda^n.
  \]
\end{theorem*}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Nach der Kettenregel gilt
    $\frac{\partial \tilde F}{\partial x_i}(p) = \sum\limits_{j = 1}^n
    \frac{\partial F}{\partial x_j}(\phi(p)) \cdot \frac{\partial
      \phi_j}{\partial x_i}(p)$ und daher
    \[
      \scp{\frac{\partial \tilde F}{\partial x_i}}{\frac{\partial
          \tilde F}{\partial x_k}} = \sum_{j, \ell = 1}^n
      \scp{\frac{\partial F}{\partial x_j}}{\frac{\partial
          F}{\partial x_l}}
      \cdot \frac{\partial \phi_j}{\partial x_i}(p)
      \cdot \frac{\partial \phi_\ell}{\partial x_k}(p).
    \]
    Hieraus folgt $\rho_{\tilde F}(p) = \rho_F(\phi(p)) \cdot \abs{J_p
      \phi}$ und damit die Behauptung.
  \end{proof}
\end{small}

\section{Flächenstücke und Flußintegrale im $\set R^3$}
\label{sec:surfaces_in_R3}

In diesem Abschnitt sei $H = \set R^3$.  Es bezeichne $\anorm\cdot$
die euklidische Norm.  Wir erinnern an die Regeln des Kreuzproduktes
$v \times w$ von Vektoren $v$, $w \in \set R^3$:

\begin{rules*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{Kreuzprodukt}
    $\forall u, v, w \in \set R^3\colon \scp{u \times v}{w} = \det(u,
    v, w).$
  \item
    $\forall v, w \in \set R^3\colon v \times w \bot \spann\{v, w\}.$
  \item
    Es gilt die \emph{Lagrange-Identität}
    \[
      \forall v_1, v_2, w_1, w_2 \in \set R^3\colon
      \scp{v_1 \times v_2}{w_1 \times w_2} = \det(\scp{v_i}{w_k});
    \]
    also insbesondere
    \[
      {\anorm{v_1 \times v_2}}^2 = \det(\scp{v_i}{v_k}) = \det(v_1
      \times v_2, v_1, v_2).
    \]
  \item
    Sind $u$ und $v$ linear unabhängig und ist $w \coloneqq u \times
    v$, so ist $\det(u, v, w)$ eine \emph{positiv orientierte} Basis
    des $\set R^3$, d.\,h.~es ist $\det(u, v, w) > 0$.
  \end{enumerate}
\end{rules*}

Regel~\ref{Kreuzprodukt} können wir aufgrund des \name{Riesz}schen
Darstellungssatzes (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:hilbert}) zur Definition
des Kreuzproduktes erheben.

\begin{proposition*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Für ein $2$-dimensionales Flächenelement $F\colon K \to \set R^3$
    gilt
    \[
      \rho_F = \anorm{\frac{\partial F}{\partial x_1} \times
        \frac{\partial F}{\partial x_2}}.
    \]
  \item
    Sei $p \in K$ ein regulärer Punkt.  Dann ist
    \[
      N_F(p) \coloneqq \frac 1 {\rho_F(p)} \cdot \frac{\partial
        F}{\partial x_1}(p) \times \frac{\partial F}{\partial x_2}(p)
    \]
    ein \emph{Einheitsnormalenvektor} auf $F$, d.\,h.
    \[
      \anorm{N_F(p)} = 1\quad\text{und}\quad N_F(p) \bot T_p F.
    \]
    Für jedes $v \in \set R^3$ ist
    \[
      \scp{v}{N_F(p)} \cdot \rho_F(p) = \scp{v}{\frac{\partial
          F}{\partial x_1}(p) \times \frac{\partial F}{\partial
          x_2}(p)}
      = \det\Bigl(v, \frac{\partial F}{\partial x_1}(p), \frac{\partial
        F}{\partial x_2}(p)\Bigr).
    \]
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

Dies rechtfertigt die folgende Definition:

\begin{definition*}
  Ist $X\colon F(K) \to \set R^3$ ein stetiges Vektorfeld, so heißt
  die Zahl
  \[
    \int_F \scp X{N_F} \, d\lambda^2 = \int_K \det\Bigl(X
    \circ F, \frac{\partial F}{\partial x_1}, \frac{\partial
      F}{\partial x_2}\Bigr) \, d\lambda^2
  \]
  der \emph{(Durch-)fluß} von $X$ durch $F$.
\end{definition*}

Deuten wir nämlich $X$ als Geschwindigkeitsvektorfeld einer
Flüssigkeitsströmung, so gibt das Integral an, wieviel Flüssigkeit pro
Zeiteinheit durch das Flächenstück hindurch fließt, und zwar in der
durch $N_F$ beschriebenen Richtung; d.\,h.~daß Flüssigkeitsmengen,
welche in entgegengesetzter Richtung fließen, negativ in die Bilanz
eingehen.

\section{Pfaffsche Formen}
\label{Pfaffsche Formen}

Wenn nicht Anderes gesagt wird, sei bis zum Ende des Kapitels $G$
eine offene Teilmenge in einem reellen Banachraum $E$.  Weiter sei
$r \in \set N_0 \cup \{0\}$.

\begin{definition*}
  Unter einer \emph{Pfaffschen $\Diff r$-Form} oder einer \emph{$\Diff
    r$-$1$-Form} auf $G$ verstehen wir eine $\Diff r$-Funktion
  \[
    \omega\colon G \to \Lin(E, \set R), p \mapsto \omega_p.
  \]
\end{definition*}
Wir können uns unter $\omega_p$ eine lineare Wirkung auf die an $p$
angetragen Vektoren $v \in E$ vorstellen.

\begin{example*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $f\colon G \to \set R$ eine $\Diff r$-Funktion und $r \ge 1$,
    so ist ihr Differential $df\colon G \to \Lin(E, \set R)$ eine
    Pfaffsche $\Diff {r - 1}$-Form auf $G$.
  \item Ist $E$ ein reeller Hilbertraum und $X$ ein
    $\Diff r$-Vektorfeld auf $G$, so ist
    \[
      \scp X \cdot\colon p \mapsto \scp{X_p}\cdot
    \]
    eine Pfaffsche $\Diff r$-Form auf $G$.

    Ist $X = \grad f$ für eine differenzierbare Funktion $f\colon G
    \to \set R$, so ist $\scp X \cdot = d f$.
  \end{enumerate}
\end{example*}

\begin{proposition*}
  Ist im Falle $E = \set R^n$ $\omega$ eine Pfaffsche $\Diff r$-Form,
  $(e_1, \dotsc, e_n)$ die kanonische Basis des $\set R^n$ und
  \[
    a_i\colon G \to \set R, p \mapsto \omega_p(e_i),
  \]
  so gilt
  \[
    \omega = \sum_{i = 1}^n a_i \cdot dx_i,\quad
    \text{also}\quad
    \forall p \in G\colon \omega_p = \sum_{i = 1}^n a_i(p) \cdot
    d_p x_i.
  \]
\end{proposition*}

\section{Kurvenintegrale}
\label{sec:line_integral}

\begin{definition*}
  Sei $\omega$ eine stetige $1$-Form auf $G$.  Ist dann
  $\alpha\colon \interval a b \to G$ eine Kurve, so ist
  \[
    \interval a b \to \set R, t \mapsto \omega_{\alpha(t)}(\alpha'(t))
  \]
  eine stetige Funktion, so daß wir das \emph{Kurvenintegral}
  \[
    \int_\alpha \omega \coloneqq \int_a^b \omega_{\alpha(t)}(\alpha'(t)) \, dt
  \]
  definieren können.

  Diese Definition wird folgendermaßen auf stückweise $\Diff 1$-Kurven
  $\alpha\colon \interval a b \to G$ übertragen:  Ist $a = t_0 < t_1 <
  \dotsb < t_n = b$ eine Zerlegung des Intervalls $\interval a b$, so
  daß für alle $t = 1$, \dots, $n$ die Einschränkung
  $\alpha|\interval{t_{i - 1}}{t_i}$ eine $\Diff 1$-Kurve ist, so sei
  \[
    \int_\alpha \omega \coloneqq \sum_{i = 1}^n
    \int_{\alpha|\interval{t_{i - 1}}{t_i}} \omega.
  \]
  Diese Definition hängt nicht von der speziellen Wahl der Zerlegung
  $(t_i)$ ab; vgl.\ Regel~\ref{Kurvenadditivität} weiter unten.
\end{definition*}

\begin{examples*}
\leavevmode
\begin{enumerate}
\item
  \label{it:integral_for_total_differential}
  Ist $f\colon G \to \set R$ eine $\Diff 1$-Funktion, so gilt für jede
  Kurve $\alpha\colon \interval a b \to \set R$, daß
  \[
    \int_\alpha d f = f(\alpha(b)) - f(\alpha(a)).
  \]
\item
  Im Falle $E = \set R^n$ gilt für eine gegebene $1$-Form $\omega
  = \sum\limits_{i =
    1}^n a_i \, dx_i$ und eine Kurve $\alpha = (\alpha_1, \dotsc,
  \alpha_n)\colon G \to \set R^n$
  \[
    \int_\alpha \omega = \sum_{i = 1}^n \int_a^b (a_i \circ \alpha)
    \cdot \alpha'_i \, dx.
  \]
\item
  \label{it:magnetic_field_force}
  Ist im Falle $E = \set R^3$ ein "`Kraftfeld"' $X$ (also ein
  Vektorfeld) auf $G$ gegeben und $\omega \coloneqq \scp X \cdot$, so
  gibt
  \[
    \int_\alpha \omega = \int_a^b \scp{X \circ \alpha}{\alpha'} \, dx
    \eqqcolon
    \int_\alpha X \cdot \overrightarrow{ds}
  \]
  die \emph{Arbeit} an, die vom Kraftfeld $X$ bei einer Bewegung von
  $\alpha(a)$ nach $\alpha(b)$ längs $\alpha$ verrichtet wird.

  Sei zum Beispiel $H$ die magnetische Feldstärke eines geraden,
  unendlich langen Drahtes.  Wählen wir die Koordinaten so, daß der
  Draht mit der $z$-Achse $L$ zusammenfällt und der Strom $I$ in positiver
  Richtung der $z$-Achse fließt, so gilt
  \[
    H = \frac 1 {2 \pi} \cdot I \cdot \frac 1 {r^2} \cdot (-y, x,
    0)\quad
    \text{mit}\quad r^2 = x^2 + y^2.
  \]
  Dieses Feld ist auf $G \coloneqq \set R^3 \setminus L$ definiert.
  Es gilt
  \[
    \omega \coloneqq \scp H\cdot = \frac 1 {2\pi} \cdot I \cdot \frac
    1 {r^2} \cdot (x \, dy - y \, dx).
  \]
  Ist $\alpha\colon \interval a b \to G$ eine $\Diff 1$-Kurve, so
  schreiben wir
  \[
    \alpha = (r_\alpha \cdot \cos \circ \theta_\alpha,
    r_\alpha \cdot \sin \circ \theta_\alpha, h_\alpha)
  \]
  in \emph{Zylinderkoordinaten}, wobei $r_\alpha \coloneqq r \circ
  \alpha$, $h_\alpha \coloneqq z \circ \alpha$ und $\theta_\alpha$
  eine geeignete $\Diff 1$-Funktion ist.  Dann ergibt sich
  \[
    \omega_{\alpha(t)}(\alpha'(t)) = \scp{H(\alpha(t))}{\alpha'(t)} =
    \frac 1 {2\pi} \cdot I \cdot \theta_\alpha'(t),
  \]
  also
  \[
    \int_\alpha \omega = \frac 1 {2\pi} \cdot I \cdot (\theta_\alpha(b)
    - \theta_\alpha(a))
  \]
  für die magnetische Spannung.  Ist insbesondere $\alpha$ eine
  geschlossene Kurve, so ist
  \[
    \frac 1 {2\pi} \cdot (\theta_\alpha(b) - \theta_\alpha(a)) \in
    \set Z
  \]
  die Anzahl der Windungen von $\alpha$ um die $z$-Achse.
\item
  Wir betrachten ein thermodynamisches System, dessen Menge der
  makroskopisch unterscheidbaren Gleichgewichtszustände mit $\Sigma$
  bezeichnet sei.  Jede Funktion $f\colon \Sigma \to \set R$ wird von
  Physikern eine \emph{Zustandsvariable} genannt; Beispiele sind etwa
  die Temperatur $T$, der Druck $p$, das Volumen $V$ oder die Entropie
  $S$.  Es sei angenommen, daß die Abbildung $\Phi \coloneqq (p,
  V)\colon \Sigma \to \set R^2$ eine Bijektion auf eine offene
  Teilmenge im $\set R^2$ definiert.  Indem wir die Zustände des
  Systems via $\Phi$ mit Punkten des $\set R^2$ identifizieren,
  betrachten wir $\Sigma$ als offene Teilmenge des $\set R^2$.  Bei
  diesem Vorgehen ist es sinnvoll, die kanonischen Koordinaten des
  $\set R^2$ ihrer physikalischen Bedeutung zufolge mit $p$ bzw.~$V$
  zu bezeichnen.

  Eine Kurve $\alpha\colon J \to \Sigma$ beschreibt einen \emph{Prozeß},
  d.\,h.~eine zeitliche Zustandsänderung.  Sind $t_1$, $t_2 \in J$ mit
  $t_1 < t_2$, so ist mit $\alpha|\interval{t_1}{t_2}$ eine Aufnahme
  bzw.~Abgabe einer Wärmemenge $Q(\alpha|[t_1, t_2])$ verbunden.
  Aufgrund der Erfahrungen existiert eine $1$-Form $\delta Q$ auf
  $\Sigma$, so daß
  \[
    Q(\alpha|\interval{t_1}{t_2}) = \int_{\alpha|\interval{t_1}{t_2}}
    \delta Q
  \]
  für alle möglichen Prozesse gilt.  Diese $1$-Form ist kein (totales)
  Differential einer Funktion, daher die merkwürdige Bezeichnung
  $\delta Q$.  Dieses Beispiel zeigt, daß der "`abstrakte"'
  mathematische Begriff der Pfaffschen Formen notwendig ist, um
  gewisse physikalische Größen richtig modellieren zu können.
\end{enumerate}
\end{examples*}

\pagebreak

\begin{rules*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item \textbf{Kurven-Additivität.}
    \label{Kurvenadditivität}
    Ist $a < c < b$, so gilt
    \[
      \int_\alpha \omega = \int_{\alpha|\interval a c} \omega
      + \int_{\alpha|\interval c b} \omega.
    \]
  \item \textbf{Invarianz gegenüber Parametertransformationen.}
    Ist $\phi\colon \interval{a'}{b'} \to \interval a b$ eine $\Diff
    1$-Funktion, $c \coloneqq \phi(a')$ und $d \coloneqq \phi(b')$, so
    gilt
    \[
      \int_{\alpha \circ \phi} \omega = \begin{cases}
        \int_{\alpha|\interval c d} \omega & \text{falls $c < d,$} \\
        0 & \text{falls $c = d$,} \\
        - \int_{\alpha|\interval d c} \omega & \text{falls $c > d.$}
      \end{cases}
    \]
    Insbesondere gilt also
    \[
      \int_{\alpha \circ \phi} \omega = \int_\alpha \omega,
    \]
    wenn $\phi$ eine \emph{Parametertransformation} ist, d.\,h.~$\phi'
    > 0$, $\phi(a') = a$ und $\phi(b') = b$, und
    \[
      \int_{\alpha \circ \phi} \omega = - \int_\alpha \omega,
    \]
    wenn $\phi$ die "`Wegumkehrung"' beschreibt, d.\,h.~$\phi(t) = a +
    b - t$, $a' = a$, $b' = b$.
  \end{enumerate}
\end{rules*}

\section{Wegunabhängigkeit von Kurvenintegralen}
\label{sec:path_independence}

Mit $\Omega(G)$ wollen wir die Menge der stückweise $\Diff 1$-Kurven
$\alpha\colon \interval 0 1 \to G$ bezeichnen.  Für Punkte $p_0$, $p_1
\in G$ setzen wir weiterhin $\Omega(G; p_0, p_1) \coloneqq \{\alpha
\in \Omega(G) \mid \alpha(0) = p_0, \alpha(1) = p_1\}$.

Für eine stetige $1$-Form $\omega$ auf $G$ können wir dann das
\emph{Kurvenintegral-Funktional}
\[
  \int \omega\colon \Omega(G) \to \set R, \alpha \mapsto
  \int_\alpha \omega
\]
einführen.

\begin{definition*}
  Das Kurvenintegral $\int\omega$ heißt \emph{wegunabhängig}, wenn für
  alle $p_0$, $p_1 \in G$ die Abbildung $\int\omega|\Omega(G, p_0,
  p_1)$ konstant ist, d.\,h.
  \[
    \forall \alpha, \beta \in \Omega(G, p_0, p_1)\colon \int_\alpha
    \omega = \int_\beta \omega.
  \]

  Ist $E$ ein Hilbertraum und $\omega = \scp X \cdot$ für ein
  Vektorfeld $X$ auf $G$, so heißt $X$ \emph{konservativ}, wenn das
  Kurvenintegral $\int \omega$ wegunabhängig ist.
\end{definition*}

\begin{theorem*}
  Für jede auf $G$ definierte stetige $1$-Form $\omega$ sind die
  folgenden Aussagen zueinander äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:period1}
    Das Kurvenintegral $\int \omega$ ist wegunabhängig.
  \item
    \label{it:period2}
    Für jede geschlossene stückweise $\Diff 1$-Kurve $\alpha\colon
    \interval a b \to G$ gilt $\int_\alpha \omega = 0$.
  \item
    \label{it:period3}
    Es ist $\omega$ ein \emph{totales Differential}, d.\,h.~es
    existiert eine $\Diff 1$-Funktion $f\colon G \to \set R$ mit $df =
    \omega$.  Die Funktion $f$ heißt auch ein \emph{Potential} der
    $1$-Form $\omega$ bzw.~des Vektorfeldes $X$; letzteres, wenn
    $E$ ein Hilbertraum ist und $\omega = \scp X \cdot$.
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Wir können ohne Einschränkung davon ausgehen, daß $G$ wegweise
    zusammenhängend ist.
    \begin{description}
    \item[Aus~\ref{it:period1} folgt~\ref{it:period3}:]
      Sei $p_0 \in G$.  Für jeden Punkt beliebigen $p \in G$ wählen
      wir dann eine
      Kurve $\alpha_p \in \Omega(G, p_0, p)$ und setzen
      \begin{equation}
        \label{eq:period}
        f(p) \coloneqq \int_{\alpha_p} \omega.
      \end{equation}
      Wir zeigen jetzt, daß $f$ in $p_1 \in G$ differenzierbar ist,
      und zwar mit dem Differential $\omega_{p_1}$.  Dazu wählen wir
      eine (konvexe) Umgebung $U_r(p_1) \subseteq G$.  Ist
      $p \in U_r(p_1)$ und bezeichnen wir mit $\interval {p_1} p$ die
      Strecke von $p_1$ nach $p$, so gilt aufgrund der Wegunabhängigkeit
      \[
        f(p) = \int_{\alpha_p} \omega = f(p_1) + \int_{\interval{p_1}
          p} \omega
        = f(p_1) + \int_0^1 \omega_{p_1 + t \cdot (p - p_1)}(p - p_1)
        \, dt,
      \]
      für das Restglied also
      \[
        R(p) = f(p) - f(p_1) - \omega_{p_1}(p - p_1)
        = \int_0^1 (\omega_{p_1 + t \cdot (p - p_1)} - \omega_{p_1})
        (p - p_1) \, dt.
      \]
      Wegen der Stetigkeit der Funktion $\omega_\cdot(p - p_1)$ geht
      $R(p)$ für $p \to p_1$ stärker als von erster Ordnung gegen $0$.
    \item[Aus~\ref{it:period3} folgt~\ref{it:period2}:]
      Ist $\omega = df$, so folgt für jede geschlossene Kurve
      $\gamma\colon \interval a b \to G$, daß
      \[
        \int_\gamma \omega = \int_\gamma df = f(\gamma(b)) -
        f(\gamma(a)) = 0.
      \]
    \item[Aus~\ref{it:period2} folgt~\ref{it:period1}:]
      Sind $\alpha$, $\beta \in \Omega(G; p_0, p_1)$, so können wir
      $\alpha$ und $\beta$ zu einer geschlossenen Kurve
      \[
        \gamma\colon \interval 0 2,
        t \mapsto \begin{cases}
          \alpha(t) & \text{für $t \in \interval 0 1,$} \\
          \beta(2 - t) & \text{für $t \in \interval 1 2$}
        \end{cases}
      \]
      zusammensetzen.
      Dann gilt
      \[
        0 = \int_\gamma \omega = \int_{\gamma|\interval 0 1}
        \omega
        + \int_{\gamma|\interval 1 2} \omega
        = \int_\alpha \omega - \int_\beta \omega. \qedhere
      \]
    \end{description}
  \end{proof}
\end{small}

\begin{comment*}
  In Abschnitt~\ref{sec:line_integral} haben wir bereits Beispiele für
  wegunabhängige als auch für wegabhängige Kurvenintegrale kennengelernt.
  In Abschnitt~\ref{sec:cartan} werden wir das \name{Poincaré}sche
  Lemma kennenlernen, mit welchem sich testen läßt, ob eine $1$-Form
  ein totales Differential ist.
\end{comment*}

\begin{exercise*}
  Es sei $\omega = P \, dx + R \, dy$ eine stetige Differentialform
  auf einem offenen Quader $Q \subseteq \set R^2$, von der wir
  voraussetzen, daß sie ein totales Differential ist.  Man zeige:  Ist
  $p_0 \coloneqq (a, b) \in Q$, so wird durch
  \[
    f(p) \coloneqq \int_a^{x(p)} P(t, y(p)) \, dt + c(y(p))\quad
    \text{mit}\quad
    c(y) \coloneqq \int_b^y R(a, s) \, ds
  \]
  ein Potential von $\omega$ beschrieben.  Dies ist ein merkenswertes
  Verfahren zur Bestimmung von Potentialen in der $2$-dimensionalen
  Situation.  Man entwickle mit diesen Ideen ebenfalls ein Verfahren
  für die $3$-dimensionale Situation.

  (Tip: Man benutze Formel~\eqref{eq:period} und wähle als $\alpha_p$ die
  "`Hakenkurve"', die erst in vertikaler Richtung von $p_0$ nach
  $(a, y(p))$ und dann in horizontaler Richtung von $(a, y(p))$ nach
  $p$ verläuft.)
\end{exercise*}

\section{Alternierende Formen}
\label{Alternierende Formen}

Was für Kurvenintegrale die $1$-Formen, sind für die
Integrationstheorie längs $n$"~dim\-en\-sio\-na\-ler Flächenstücke (oder auf
$n$-dimensionalen Mannigfaltigkeiten) die $n$-Formen.  Diese basieren
auf dem algebraischen Konzept der alternierenden Form, welches im
benötigten Umfang in diesem Abschnitt entwickelt wird.

\begin{definition*}
  Eine stetige $n$-lineare Abbildung $\phi \in \Lin^n(E, \set R)$
  heißt \emph{alternierend}, wenn für alle $v_1$, \dots, $v_n \in E$
  schon $\phi(v_1, \dotsc, v_n) = 0$ gilt, wenn $i$, $j \in \{1,
  \dotsc, n\}$ mit $i \neq j$ und $v_i = v_j$ existieren.

  Wir bezeichnen mit $\Alt^n(E)$ den Vektorraum aller derartigen
  stetigen alternierenden $n$-linearen Abbildungen.  Es sind $\Alt^0(E)
  = \set R$ und $\Alt^1(E) = \Lin(E, \set R)$.
\end{definition*}

\begin{comment}
  Ist $\phi \in \Alt^n(E)$ und sind $v_1$, \dots, $v_n \in E$
  Vektoren und $\pi$ eine Permutation von $\{1, \dotsc, n\}$, so gilt
  \[
    \phi(v_{\pi(1)}, \dotsc, v_{\pi(n)}) = \sign(\pi) \cdot \phi(v_1,
    \dotsc, v_n).
  \]
\end{comment}

\begin{comment}
  Für jedes $n \in \set N_0$ ist $\Alt^n(E)$ ein abgeschlossener
  Unterraum des Banachraumes $\Lin^n(E, \set R)$ und somit auch ein
  Banachraum.
\end{comment}

\begin{example*}
  Sind $\alpha_1$, \dots, $\alpha_n \in \Alt^1(E)$, so definieren wir
  eine alternierende $n$-lineare Abbildung
  $\alpha_1 \wedge \dotsb \wedge \alpha_n \in \Alt^n(E)$ durch
  \[
    \alpha_1 \wedge \dotsb \wedge \alpha_n\colon (v_1, \dotsc, v_n)
    \mapsto
    \det(\alpha_i(v_k)).
  \]

  Insbesondere gilt für $\alpha$, $\beta \in \Alt^1(E)$, daß
  \[
    \forall v, w \in E\colon (\alpha \wedge \beta)(v, w) = \alpha(v)
    \cdot \beta(w) - \alpha(w) \cdot \beta(v),
  \]
  also insbesondere $\alpha \wedge \alpha = 0$ und damit $\alpha
  \wedge \beta = - \beta \wedge \alpha$.

  Allgemeiner ist die $n$-lineare Abbildung
  \[
    \bigwedge\colon (\Alt^1(E))^n \to \Alt^n(E), (\alpha_1, \dotsc,
    \alpha_n) \mapsto \alpha_1 \wedge \dotsb \wedge \alpha_n
  \]
  alternierend.  Dies ist ein grundlegender Sachverhalt, der beim
  Rechnen mit Differentialformen ständig verwendet wird.

  Das "`Produkt"' $\alpha_1 \wedge \dotsb \wedge \alpha_n$ ist ein
  Spezialfall des sogenannten \emph{äußeren Produktes} beliebiger $n$-
  und $k$-Formen.
  % TODO: Hinweis auf Anhang.
\end{example*}

\begin{rule*}
  Sind $v_1$, \dots, $v_n \in E$ linear abhängig, so gilt
  \[
    \forall \phi \in \Alt^n(E)\colon \phi(v_1, \dotsc, v_n) = 0.
  \]
\end{rule*}

\begin{proposition*}
  Sei $m \coloneqq \dim E$.  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für alle $n \ge \set N_0$ gilt
    \begin{align*}
      \dim \Alt^n(E) & = \binom m n; \\
      \intertext{insbesondere ist}
      \dim \Alt^1(E) & = \dim \Alt^{m - 1}(E) = m, \\
      \dim \Alt^0(E) & = \dim \Alt^m(E) = 1 \\
      \intertext{und} \\
      \dim \Alt^n(E) & = 0,\quad\text{falls $n > m.$}
    \end{align*}
  \item
    \label{it:wedge_basis}
    Wir setzen
    \[
      I(n, m) \coloneqq \{\nu = (\nu_1, \dotsc, \nu_n) \in \set N_1^n
      \mid 1 \leq \nu_1 < \nu_2 < \dotsb < \nu_n \leq m\}.
    \]
    Ist dann $(b_1, \dotsc, b_m)$ eine Basis von $E$ und $\alpha =
    (\alpha_1, \dotsc, \alpha_m)$ die dazu duale Basis von $\Lin(E,
    \set R) = \Alt^1(E)$, d.\,h.
    \[
      \forall i, k \in \{1, \dotsc, m\}\colon \alpha_i(b_k) =
      \delta_{ik},
    \]
    so bilden die in obigem Beispiel definierten Abbildungen
    \[
      \alpha_{\nu_1} \wedge \dotsb \wedge \alpha_{\nu_n},
      \quad
      (\nu_1, \dotsc, \nu_n) \in I(n, m)
    \]
    eine Basis von $\Alt^n(E)$.

    Für jede $n$-Form $\phi \in \Alt^n(E)$ erhalten wir damit die
    eindeutige Darstellung
    \[
      \phi = \sum_{\nu \in I(n, m)} a_\nu \cdot \alpha_{\nu_1} \wedge
      \dotsb \wedge \alpha_{\nu_n}
      \quad\text{mit}\quad
      a_\nu \coloneqq \phi(b_{\nu_1}, \dotsc, b_{\nu_n}).
    \]
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  Die folgenden Abbildungen sind Vektorraum-Isomorphismen:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\set R^m \to \Alt^1(\set R^m), v \mapsto \scp v \cdot,$
  \item
    $\set R^m \to \Alt^{m - 1}(\set R^m), v \mapsto \det(v, \cdot,
    \dotsc),$
  \item
    $\set R \to \Alt^m(\set R^m), c \mapsto c \cdot \det.$
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\section{Differentialformen}
\label{sec:differential_forms}

Im Abschnitt~\ref{Pfaffsche Formen} haben wir bereits gesagt, was eine
$1$-Form ist.  Wir verallgemeinern nun diesen Begriff.

\begin{definition*}
  Eine \emph{$\Diff r$-$n$-Form} oder eine $\Diff r$-Form vom
  \emph{Grad} $n$ auf einer offenen Teilmenge $G \subseteq E$ ist eine
  $\Diff r$-Funktion
  \[
    \omega\colon G \to \Alt^n(E), p \mapsto \omega_p.
  \]
\end{definition*}

Sind $v_1$, \dots, $v_n \in E$, so stellen wir uns $\omega_p(v_1,
\dotsc, v_n)$ als Wirkung von $\omega$ auf das von $v_1$, \dots,
$v_n$ an $p$ aufgespannte Parallelotop $[p; v_1, \dotsc, v_n]$ vor.

\begin{example*}
  Differentialformen vom Grad $0$ auf $G$ sind gerade die Funktionen
  $G \to \set R$.  Die Differentialformen vom Grad $1$ sind die
  Pfaffschen Formen aus Abschnitt~\ref{Pfaffsche Formen}.
\end{example*}

Durch Anwendung von Proposition~\ref{it:wedge_basis} aus
Abschnitt~\ref{Alternierende Formen} erhalten wir:

\begin{theorem}
  \label{Kanonische Darstellung von Differentialformen}
  Jede Differentialform $\omega\colon G \to \Alt^n(\set R^m)$ besitzt
  eine eindeutige Darstellung der Form
  \[
    \omega = \sum\limits_{\nu \in I(n, m)} a_\nu \cdot dx_{\nu_1}
    \wedge \dotsb \wedge dx_{\nu_n},
  \]
  also ausführlicher
  \[
    \forall p \in G\colon \omega_p = \sum_{\nu \in I(n, m)}
    a_\nu(p) \cdot d_p x_{\nu_1} \wedge \dotsb \wedge d_p
    x_{\nu_n}
  \]
  wobei
  \[
    a_\nu(p) = \omega_p(e_{\nu_1}, \dotsc, e_{\nu_n}).
  \]

  Die Differentialform $\omega$ ist genau dann $\Diff
  r$-differenzierbar, wenn die Funktionen $a_\nu\colon G \to \set R$
  jeweils $\Diff r$-Funktionen sind.
\end{theorem}

Wir erhalten insbesondere folgende Typen von $n$-Formen im $\set R^m$:
\[
  \begin{array}{c|c|c|c}
    n & m = 1 & m = 2 & m = 3 \\
    \hline
    0 & f & f & f \\
    1 & f \cdot dx & P \cdot dx + Q \cdot dy & P \cdot dx + Q \cdot dy
                                              + R \cdot dz \\
    2 & 0 & f \cdot dx \wedge dy & A \cdot dx \wedge dy - C \cdot dx
                                   \wedge dz + B \cdot dy \wedge dz \\
    3 & 0 & 0 & f \cdot dx \wedge dy \wedge dz \\
    4 & 0 & 0 & 0
  \end{array}
\]

\begin{namedthm}{Ein Beispiel aus der Elektrodynamik}
  Im $\set R^4$ hat eine $2$-Form insgesamt $6 = \binom 4 2$
  Koeffizientenfunktionen $a_{ik}$.  (Physiker sprechen manchmal vom
  "`Sechservektorfeld"' $(a_{ik})_{1 \leq i < k \leq 4}$.  Das ist
  allerdings keine gute Idee: das Transformationsverhalten einer
  Differentialform unterscheidet sich doch wesentlich vom
  Transformationsverhalten eines Vektors.)
  Ein wichtiges physikalisches Beispiel ist die \emph{\name{Faraday}-Form}
  des elektromagnetischen Feldes $(E, B)$
  \begin{equation}
    \label{Faraday-Form}
    F = E_x \, dt \wedge dx + E_y \, dt \wedge dy + E_z \, dt \wedge
    dz
    - (B_x \, dy \wedge dz + B_y \, dz \wedge dx + B_z \, dx \wedge
    dy).
  \end{equation}
  Hier sind $(t, x, y, z)$ offensichtlich die kanonischen
  Koordinatenfunktionen der \emph{Raumzeit} $\set R^4$, in der Zeit
  und Raum zusammengefaßt werden.  Im folgenden soll erläutert werden,
  welchen Vorteil die \name{Faraday}-Form vor dem Paar $(E, B)$ hat:

  Die obige Darstellung von $F$ ist diejenige eines speziellen
  inertialen Beobachters, der bezüglich seines Inertialsystems $(t, x,
  y, z)$ die Größen $E_x$, $E_y$, usw.~ermittelt.  Ein anderer
  inertialer Beobachter ermittelt andere Meßwerte und schreibt daher
  eine andere $2$-Form $F$ auf.  Versuchen wir aber die Sache
  invariant zu sehen.  Das mathematische Modell der speziellen
  Relativitätstheorie basiert auf einem $4$-dimensionalen affinen Raum
  $E$ (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:affine_space}); sein Richtungsvektorraum ist ein
  $4$-dimensionaler Vektorraum $V$ (zusammen mit dem
  \name{Lorentz}-"`Skalarprodukt"').  Die \name{Faraday}-Form des
  elektromagnetischen Feldes müssen wir eigentlich als eine Funktion
  \[
    F\colon E \to \Alt^2(V)
  \]
  sehen.  Dies ist die invariante Sicht.  Die Sache mit den Augen
  eines inertialen Beobachters zu sehen, bedeutet mathematisch die
  Festlegung eines speziellen Koordinatensystems, gerade so, wie es am
  Ende des Abschnitts~\ref{sec:affine_space} beschrieben wurde.
  Dadurch wird eine
  Basis von $V$ festgelegt, wodurch ein Vektorraum-Isomorphismus $V
  \to \set R^4$ ausgezeichnet wird.  Wenn wir $V$ mit $\set R^4$
  vermöge dieses Isomorphismus' identifizieren und
  Theorem~\ref{Kanonische Darstellung von Differentialformen}
  anwenden, erhalten wir gerade so einer Darstellung von $F$, wie sie
  durch~\eqref{Faraday-Form} beschrieben wird.  Wird ein anderes
  Koordinatensystem der Darstellung zugrundegelegt (d.\,h.~sehen wir
  die Sache mit den Augen eines anderen inertialen Beobachters), so
  erhalten wir natürlich auch andere Koeffizienten $E_x$, $E_y$,
  \dots{} der \name{Faraday}-Form.  Die Physiker haben durch ihre
  Beobachtungen bestätigt, daß diese mathematische Transformation der
  Koeffizienten $E_x$, $E_y$, \dots{} beim Wechsel des
  Koordinatensystems genau den unterschiedlichen Wahrnehmungen des
  elektrischen bzw.~magnetischen Feldes durch unterschiedliche
  inertiale Beobachter entspricht.  Diese Einsicht führt zu dem Schluß,
  daß diese $2$-Form die richtige mathematische Größe zur Beschreibung
  des elektromagnetischen Feldes ist.
\end{namedthm}

Eine weitere wichtige Differentialform vom Grad $2$ ist die
\emph{kanonische symplektische $2$-Form} über dem Konfigurationsraum
eines mechanischen Systems.

\begin{theorem}
  \label{thm:diff-form-types}
  Sei $E = \set R^m$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Jede $\Diff r$-Differentialform $\omega$ vom Grad $1$ auf $G$ ist
    von der Form
    \[
      \omega = \scp X \cdot,\quad\text{also}\quad
      \forall p \in G\colon \omega_p = \scp{X_p} \cdot
    \]
    mit einem $\Diff r$-Vektorfeld $X\colon G \to \set R^m$.
  \item
    \label{it:diff-form_degree_m}
    Jede $\Diff r$-Differentialform $\omega$ vom Grad $m$ ist von der
    Form
    \[
      \omega = f \cdot \det,\quad\text{also}\quad
      \forall p \in G\colon \omega_p = f(p) \cdot \det
    \]
    mit einer $\Diff r$-Funktion $f\colon G \to \set R$.  Insbesondere
    ist
    \[
      dx_1 \wedge \dotsb \wedge dx_m = \det.
    \]
  \item
    \label{it:diff-form_degree_m-1}
    Jede $\Diff r$-Differentialform $\omega$ vom Grad $m - 1$ ist
    von der Form
    \[
      \omega = \det(X, \dotsc),\quad\text{also}\quad
      \forall p \in G\colon \omega_p = \det(X_p, \dotsc)
    \]
    mit einem $\Diff r$-Vektorfeld $X\colon G \to \set R^m$.  Dieses
    Vektorfeld ist durch
    \[
      X_p = \sum_{i = 1}^m (-1)^{i + 1} \cdot \omega_p(e_1, \dotsc,
      \widehat{e_i}, \dotsc, e_m) \cdot e_i
    \]
    gegeben, wobei die Schreibweise $\widehat{e_i}$ signalisieren soll,
    daß der Eintrag $e_i$ zu streichen ist.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\section{Integration von Differentialformen}
\label{sec:differential_forms_integration}

Wir wollen den Begriff des Kurvenintegrals aus
Abschnitt~\ref{sec:line_integral} auf höhere Dimensionen übertragen.
Dazu seien $G$ eine offene Teilmenge eines Banachraumes $E$,
$\omega\colon G \to \Alt^n(E)$ eine stetige $n$-Form, $K \subseteq
\set R^n$ eine kompakte Teilmenge mit $\closure{\interior K} = K$ und
$F\colon K \to E$ eine $\Diff 1$-Abbildung im Sinne von
Abschnitt~\ref{sec:surfacepieces} mit $F(K) \subseteq G$.

In dieser Situation ist
\[
  K \to \set R, p \mapsto \omega_{F(p)}\Bigl(\frac{\partial
    F}{\partial x_1}(p), \dotsc, \frac{\partial F}{\partial
    x_n}(p)\Bigr)
\]
eine stetige Funktion.

\begin{definition}
  Unter dem \emph{Integral} von $\omega$ längs der Abbildung $F$
  verstehen wir
  \[
    \int_F \omega \coloneqq \int_K \omega_{F(p)}\Bigl(\frac{\partial
      F}{\partial x_1}(p), \dotsc, \frac{\partial F}{\partial
      x_n}(p)\Bigr) \, d\lambda^n(p).
  \]
\end{definition}

\begin{examples*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Für eine Kurve $F = \alpha\colon \interval a b \to G$ stimmt die
    letzte Definition mit der für Kurvenintegrale aus dem
    Abschnitt~\ref{sec:line_integral} überein.
  \item
    \label{it:intrnform}
    Es sei $E = \set R^n$ und $\omega = f \cdot det = f \cdot dx_1
    \wedge \dotsb \wedge dx_n$
    (vgl.\ Theorem~\ref{thm:diff-form-types}\ref{it:diff-form_degree_m} aus
    Abschnitt~\ref{sec:differential_forms}).  Weiter sei vorausgesetzt, daß
    $F$ \emph{orientierungstreu} ist, d.\,h.
    \[
      \forall p \in K\colon \det(D_p F) = \det\Bigl(
      \frac{\partial F}{\partial x_1}(p), \dotsc, \frac{\partial
        F}{\partial x_n}(p)\Bigr) \ge 0.
    \]
    Dann gilt
    \[
      \int_F \omega = \int_F f \, d\lambda^n,
    \]
    wobei die rechte Seite im Sinne von Abschnitt~\ref{sec:surfint}
    zu verstehen ist.
    Ist insbesondere $K \subseteq G$ und $F\colon K \injto G$ die
    Inklusion, so erhalten wir die wichtige Formel
    \[
      \int_K f \cdot dx_1 \wedge \dotsb \wedge dx_n \coloneqq \int_F f
      \cdot dx_1 \wedge \dotsb \wedge dx_n = \int_K f \, d\lambda^n,
    \]
    wobei das letzte Integral im Sinne von Kapitel~\ref{chap:integration}
    zu verstehen ist.
  \item
    Sei $E = \set R^{n + 1}$, und sei $N_F$ ein
    \emph{Einheitsnormalenvektorfeld} auf $F$, d.\,h.~eine
    Funktion $N_F\colon K \to E$, so daß
    \[
      \forall p \in K\colon \Bigl(\anorm{N_F(p)} = 1
      \land N_F(p) \bot T_p F \land \det\Bigl(N_F(p), \frac{\partial
        F}{\partial x_1}(p), \dotsc, \frac{\partial F}{\partial x_n}(p)\Bigr)
       \geq 0 \Bigr).
    \]
    Sei weiter $\omega = \det(X, \dotsc)$ wie in
    Theorem~\ref{thm:diff-form-types}\ref{it:diff-form_degree_m-1} aus
    Abschnitt~\ref{sec:differential_forms}.  Dann gilt
    \[
      \int_F \omega = \int_F \scp X {N_F} \, d\lambda^n;
    \]
    vgl.~auch Abschnitt~\ref{sec:surfaces_in_R3}.
  \end{enumerate}
\end{examples*}

Mit dem folgenden Begriff des Rücktransports einer Differentialform
werden wir ein Instrument in die Hand bekommen, mit welchem sich die
Integrale über Differentialformen sehr elegant behandeln lassen.

\begin{definition}
  Es sei $\tilde G$ eine offene Teilmenge in einem weiteren
  Banachraum $\tilde E$ und $F\colon \tilde G \to E$ eine
  $\Diff{r + 1}$-Abbildung mit $F(\tilde G) \subseteq G$.  Für jede
  $\Diff r$-Form $\omega\colon G \to \Alt^n(E)$ auf $G$ ist dann der
  \emph{Rücktransport} oder \emph{Pullback}
  $F^*\omega\colon \tilde G \to \Alt^n(\tilde E)$ diejenige
  $\Diff r$-Form vom Grade $n$ auf $\tilde G$, welche durch
  \[
    \forall p \in \tilde G\, \forall v_1, \dotsc, v_n \in \tilde
    E\colon
    (F^*\omega)_p(v_1, \dotsc, v_n) \coloneqq \omega_{F(p)}(D_p
    F(v_1), \dotsc, D_p F(v_n))
  \]
  definiert ist.
\end{definition}

Punkte auf $\tilde G$ werden also durch die Abbildung $F$, Vektoren
durch deren Differential transportiert.

In der Situation der Definition gilt:

\begin{proposition*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Abbildung $\omega \mapsto F^*\omega$ ist $\set R$-linear.
  \item
    Sind $\alpha_1$, \dots, $\alpha_n\colon G \to \Alt^1(E)$ jeweils
    $1$-Formen auf $G$, so gilt
    \[
      F^*(\alpha_1 \wedge \dotsb \wedge \alpha_n) = F^*\alpha_1 \wedge
      \dotsb \wedge F^*\alpha_n.
    \]
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

Die Definition von $F^*\omega$ können wir aufgrund des in
Abschnitt~\ref{sec:surfacepieces} Gesagten auch für solche
$\Diff {r + 1}$-Abbildungen
$F\colon K \to E$ anwenden, wie wir sie in Abschnitt~\ref{sec:surfacepieces}
eingeführt haben.  In dieser Situation gilt:

\begin{theorem*}
  Für jede $\Diff r$-Differentialform $\omega\colon G \to \Alt^n(E)$
  ist
  \[
    F^* \omega = f \cdot dx_1 \wedge \dotsb \wedge
    dx_n\quad\text{mit}\quad
    f\colon K \to \set R, p \mapsto
    \omega_{F(p)} \Bigl(\frac{\partial F}{\partial x_1}(p), \dotsc,
    \frac{\partial F}{\partial x_n}(p)\Bigr)
  \]
  und
  \[
    \int_F \omega = \int_K F^*\omega.
  \]
  Das letzte Integral kann wie in obigem Beispiel~\ref{it:intrnform} berechnet werden.
\end{theorem*}

Dieser Abschnitt hat uns also gezeigt, daß sich einige der besonders
wichtigen Integrale aus den Abschnitten~\ref{sec:surfint}
und~\ref{sec:surfaces_in_R3} vermittels
Differentialformen in einfacher Weise beschreiben lassen;
Differentialformen scheinen zwar formale Konstrukte zu sein, besitzen
aber eine hohe rechnerische Flexibilität.

\section{Die Cartansche Ableitung von Differentialformen}
\label{sec:cartan}

\begin{definition}
  Die \emph{Cartansche Ableitung} einer $\Diff {r + 1}$-Form
  $\omega\colon G \to \Alt^n(E)$ vom Grad $n$ ist die $\Diff r$-Form
  $d \omega$ vom Grad $n + 1$, die durch
  \[
    \forall p \in G\, \forall v_0, \dotsc, v_n \in E\colon
    d_p \omega(v_0, \dotsc, v_n) = \sum_{i = 0}^n (-1)^i (D_p
    \omega(v_i))(v_0, \dotsc, \widehat{v_i}, \dotsc, v_n)
  \]
  gegeben ist (es sei beachtet, daß $D_p \omega(v_i) \in \Alt^n(E)$).
  Für eine $1$-Form $\omega$ ist also
  \[
    d_p \omega(v, w) = (D_p \omega(v))(w) - (D_p \omega(w))(v).
  \]
\end{definition}

\begin{proposition}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Der Differentialoperator $\omega \mapsto d\omega$ ist linear.
  \item
    Sei $G$ eine offene Teilmenge von $\set R^m$.
    Für jede $\Diff 1$-Differentialform der Form
    \[
      \omega = \sum_{\nu \in I(n, m)} a_\nu \cdot dx_{\nu_1} \wedge
      \dotsb \wedge dx_{\nu_n}\colon G \to \Alt^n(\set R^m)
    \]
    mit Funktionen $a_\nu \in \Diff 1(G, \set R)$ gilt
    \[
      d \omega = \sum_{\nu \in I(n, m)} \sum_{i = 1}^m \frac{\partial
        a_\nu}{\partial x_i} \cdot (d x_i \wedge dx_{\nu_1} \wedge
      \dotsb \wedge dx_{\nu_n}).
    \]
    (Zur weiteren Vereinfachung der Formel bei konkreten Rechnungen
      sei beachtet, daß die $(n + 1)$-lineare Abbildung $(\Alt^1(E))^{n+1}
    \to \Alt^n(E), (\alpha_0, \dotsc, \alpha_n) \mapsto \alpha_0
    \wedge \dotsb \wedge \alpha_n$ alternierend ist.)
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{examples}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:dscp}
    Ist $E$ ein Hilbertraum und $\omega = \scp X \cdot$ für ein
    $\Diff 1$-Vektorfeld $X\colon G \to E$, so ist $d_p\omega(v, w) =
    \scp{D_p X(v)} w - \scp{D_p X(w)} v$ für alle $p \in G$ und $v,w \in E$.
  \item
    \label{it:cartan}
    Ist $\omega$ eine $\Diff 2$-Form vom Grade $n$, so gilt
    \[
      d^2 \omega \coloneqq d(d\omega) = 0.
    \]
  \item
    Ist $E = \set R^n$, $X\colon G \to \set R^n$ ein $\Diff {r +
      1}$-Vektorfeld und $\omega$ die $\Diff {r + 1}$-Form
    \[
      \omega = \det(X, \dotsc)
    \]
    vom Grade $n - 1$, so hat $d\omega$ als $\Diff r$-Form vom Grad
    $n$ die Gestalt $f \cdot \det$ mit einer Funktion
    $f \in \Diff r(G, \set R)$.  Diese Funktion heißt die \emph{Divergenz}
    oder \emph{Quellstärke} von $X$ und wird mit $\Div X$ bezeichnet.
    Sie erfüllt also die charakteristische Gleichung
    \[
      d \det(X, \dotsc) = (\Div X) \cdot \det.
    \]
    Ist $X = \sum\limits_{i = 1}^n X_i \cdot e_i$ mit Funktionen $X_i \in
    \Diff {r + 1} (G, \set R)$, so ist
    \[
      \Div_p X = \sum_{i = 1}^n \frac{\partial X_i}{\partial x_i}(p)
      = \tr(J_p X) = \tr (D_p X).
    \]
  \item
    Ist $E = \set R^3$, $X\colon G \to \set R^3$ ein $\Diff {r +
      1}$-Vektorfeld und $\omega$ die $\Diff {r + 1}$-Form
    \[
      \omega = \scp X \cdot,
    \]
    so hat $d\omega$ als $\Diff r$-Form vom Grad $2$ die Gestalt
    $\det(Y, \cdot, \cdot)$ mit einem geeigneten $\Diff r$-Vektorfeld
    $Y\colon G \to \set R^3$.  Dieses Vektorfeld $Y$ heißt die
    \emph{Rotation} oder \emph{Wirbelstärke} von $X$ und wird mit
    $\rot X$ bezeichnet.  Es erfüllt also die charakteristische
    Gleichung
    \[
      d \scp X \cdot = \det(\rot X, \cdot, \cdot);
    \]
    vgl.~auch Beispiel~\ref{it:dscp}.
    Ist $X = \sum\limits_{i = 1}^3 X_i \cdot e_i$ mit Funktionen $X_i \in
    \Diff{r + 1}(G, \set R)$, so ist
    \[
      \rot X = \Bigl(
      \frac{\partial X_3}{\partial x_2} - \frac{\partial X_2}{\partial x_3},
      \frac{\partial X_1}{\partial x_3} - \frac{\partial X_3}{\partial x_1},
      \frac{\partial X_2}{\partial x_1} - \frac{\partial X_1}{\partial x_2}
      \Bigr).
    \]
  \item
    Sei $E = \set R^3$.  Zeige:
    \begin{enumerate}
    \item
      Für jede $\Diff 2$-Funktion $f\colon G \to \set R$ ist
      \[
        \rot(\grad f) = 0.
      \]
    \item
      Für jedes $\Diff 2$-Vektorfeld $X\colon G \to \set R^3$ ist
      \[
        \Div(\rot X) = 0.
      \]
    \end{enumerate}
    (Tip:~\ref{it:cartan}.)
  \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{namedthm}{Die \name{Maxwell}schen Gleichungen}
  Ist $F$ die \name{Faraday}-Form
  (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:differential_forms}), so lassen
  sich die ersten beiden \name{Maxwell}schen Gleichungen
  \begin{equation}
    \rot E = - \frac{\partial B}{\partial t}\quad\text{und}\quad
    \Div B = 0
  \end{equation}
  äquivalent durch
  \[
    dF = 0
  \]
  ausdrücken.  Definieren wir außerdem
  \[
    \ast F \coloneqq -(B_x dt \wedge dx + B_y dt \wedge dy + B_z dt
    \wedge dz) - (E_x dy \wedge dz + E_y dz \wedge dx + E_z dx \wedge
    dy)
  \]
  und
  \[
    J \coloneqq \rho dx \wedge dy \wedge dz - (j_x dt \wedge dy \wedge
    dz + j_y dt \wedge dz \wedge dx + j_z dt \wedge dx \wedge dz),
  \]
  so können die anderen beiden \name{Maxwell}schen Gleichungen
  \[
    \rot B = \frac{\partial E}{\partial t} + \mu_0 \cdot
    j\quad\text{und}\quad
    \Div E = \mu_0 \cdot \rho
  \]
  äquivalent durch
  \[
    d(\ast F) = - \mu_0 \cdot J
  \]
  ausgedrückt werden.
  % Verweis auf Hodge-*-Operator im Anhang.
\end{namedthm}

\begin{definition}
  Eine $\Diff 1$-Differentialform $\omega$ heißt \emph{geschlossen},
  wenn $d\omega = 0$ gilt; eine $\Diff 0$-Differentialform heißt
  \emph{exakt}, wenn es eine $\Diff 1$-Form $\eta$ gibt, so daß
  $\omega = d\eta$ ist.
\end{definition}

Für $1$-Formen bedeutet die Exaktheit genau die Existenz eines
Potentials; im Theorem aus Abschnitt~\ref{sec:path_independence} sahen wir,
daß dies mit
der Wegunabhängigkeit des korrespondieren Kurvenintegrals
gleichbedeutend ist; außerdem können bei Kenntnis eines Potentials
Kurvenintegrale sehr einfach berechnet werden
(vgl.\ Beispiel~\ref{it:integral_for_total_differential}
aus Abschnitt~\ref{sec:line_integral}).
Im obigem Beispiel~\ref{it:cartan} sahen wir,
daß exakte $\Diff 1$-Formen auch geschlossen sind.  Aufgrund der
Bedeutung der Exaktheit besteht nun größtes Interesse daran, ob
bzw.~wann umgekehrt aus der Geschlossenheit einer Differentialform
deren Exaktheit folgt.  Diese Frage wird in dem folgenden
\name{Poincaré}schen Lemma behandelt werden.

\begin{proposition}
  Ist $E = \set R^n$, so ist eine $\Diff 1$-$1$-Form $\omega =
  \sum\limits_{i = 1}^n a_i \cdot dx_i$ genau dann geschlossen, wenn
  \[
    \forall i, k = 1, \dotsc, n\colon \frac{\partial a_i}{\partial
      x_k} = \frac{\partial a_k}{\partial x_i}.
  \]
\end{proposition}

\begin{definition}
  Eine Teilmenge $M$ eines reellen Vektorraumes $E$ heißt
  \emph{sternförmig}, wenn es einen Punkt $p_0 \in M$ gibt, so daß
  \[
    \forall p \in M \colon [p_0, p] \subseteq M.
  \]
  Einen solchen Punkt $p_0$ nennen wir einen \emph{Sternpunkt} von
  $M$.
\end{definition}

\begin{example}
  Jede nicht leere konvexe Teilmenge $C$ eines reellen Vektorraumes ist
  sternförmig; und zwar sind dies genau diejenigen sternförmigen
  Teilmengen, für die jedes $p_0 \in C$ ein Sternpunkt von $C$ ist.
\end{example}

\begin{namedthm}{Das \name{Poincaré}sche Lemma}
  Ist $G$ eine sternförmige offene Teilmenge des Banachraumes $E$ und
  ist $n \ge 1$, so ist jede geschlossene $\Diff 1$-Differentialform
  \[
    \omega\colon G \to \Alt^n(E)
  \]
  exakt; genauer: Ist $\omega$ eine $r$-mal stetig differenzierbare
  $n$-Form mit $r \ge 1$, so existiert eine $r$-mal stetig
  differenzierbare $(n - 1)$-Form $\eta$ auf $G$ mit $d\eta = \omega$.
\end{namedthm}

\begin{comments*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Ohne eine geeignete Voraussetzung über die Topologie von $G$ ist
    das \name{Poincaré}sche Lemma falsch, wie das Beispiel
    \[
      \omega = \frac{x}{x^2 + y^2} \cdot dy - \frac{y}{x^2 + y^2}
      \cdot dx
    \]
    auf $\set R^2 \setminus \{0\}$ zeigt.  Zwar ist diese $1$-Form
    geschlossen, aber trotzdem ist $\int_\alpha \omega = 2\pi \cdot n$
    für jede geschlossene $\Diff 1$-Kurve in $\set R^2 \setminus
    \{0\}$, die $0$ in mathematisch positivem Sinne $n$-mal umkreist
    (vgl.\ Beispiel~\ref{it:magnetic_field_force} aus
    Abschnitt~\ref{sec:line_integral}); folglich kann
    $\omega$ nach dem Theorem aus Abschnitt~\ref{sec:path_independence}
    nicht exakt sein.
  \item
    Ist $\omega$ eine geschlossene $\Diff 1$-$1$-Form auf einer
    beliebigen offenen Teilmenge $G$ von $E$, so können wir zu jedem
    $p \in G$ eine konvexe Umgebung $U \in \Open{p, G}$ wählen.  Nach
    dem \name{Poincaré}schen Lemma existiert dann jeweils eine $\Diff
    1$-Funktion $f_U\colon U \to \set R$ mit $df_U = \omega|U$, und
    diese ist bis auf eine additive "`Integrationskonstante"'
    eindeutig.  Nun können wir versuchen, die Integrationskonstante
    der "`lokalen Lösungen"' $f_U$ so zu wählen, daß die $f_U$ zu
    einer globalen Funktion $f\colon G \to \set R$ verkleben.  Ist dies
    der Fall, so ist natürlich $df = \omega$.

    Mit dieser Methode läßt sich zeigen, daß das \name{Poincaré}sche
    Lemma für $1$-Formen (und nur für $1$-Formen) richtig bleibt, wenn
    in ihm die Voraussetzung "`sternförmig"' durch "`einfach
    zusammenhängend"' ersetzt wird.  Ein topologischer Raum $G$ heißt
    \emph{einfach zusammenhängend}, wenn er wegweise zusammenhängend
    ist und wenn je zwei Wege $\alpha_0\colon \interval 0 1 \to G$ und
    $\alpha_1\colon \interval 0 1 \to G$ mit
    $p_0 \coloneqq \alpha_0(0) = \alpha_1(0)$ und
    $p_1 \coloneqq \alpha_0(1) = \alpha_1(1)$ ineinander deformiert
    werden können, d.\,h.~wenn eine stetige Abbildung
    $h\colon \interval 0 1 \times \interval 0 1 \to G$ mit
    \[
      h^0 \equiv p_0,\quad
      h^1 \equiv p_1,\quad
      h_0 = \alpha_0\quad\text{und}\quad
      h_1 = \alpha_1
    \]
    existiert. (Durch $(h_s)_{s \in \interval 0 1}$ wird eine
    stetige Einparameterschar von Wegen von $p_0$ nach $p_1$
    beschrieben, die bei $\alpha_0$ beginnt und bei $\alpha_1$ endet;
    für die Bezeichnung $h_s$ vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:partial_dim1}.)
    Eine derartige Abbildung $h$ wird eine \emph{Homotopie} oder
    \emph{Deformation}
    genannt, welche $\alpha_0$ in $\alpha_1$ überführt.
  \item
    Für $n$-Formen mit $n \ge 2$ lassen sich scharfe topologische
    Bedingungen (die schwächer als die Sternförmigkeit von $G$ sind)
    für die Gültigkeit des \name{Poincaré}schen Lemmas nur mit Mitteln
    der algebraischen Topologie (nämlich durch das Verschwinden der
    $n$-ten Kohomologiegruppe $H^n(G, \set R)$) formulieren;
    Hintergrund ist das Theorem von \name{de Rham}.
  \end{enumerate}
\end{comments*}

\begin{corollary*}
  Es sei $X\colon G \to \set R^3$ ein $\Diff 1$-Vektorfeld auf einer
  offenen sternförmigen Teilmenge $G \subseteq \set R^3$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $X$ \emph{wirbelfrei}, d.\,h.~$\rot X = 0$, so besitzt $X$ ein
    Potential $f$, d.\,h.~$X = \grad f$.
  \item
    Ist $X$ \emph{quellenfrei}, d.\,h.~$\Div X = 0$, so besitzt $X$
    ein \emph{Vektorpotential} $Y\colon G \to \set R^3$, d.\,h.~$X =
    \rot Y$.
  \end{enumerate}
\end{corollary*}

\begin{small}
  \begin{proof}[Beweis für das \name{Poincaré}sche Lemma]
    Es bezeichne $\check \Phi$ die Umkehrabbildung des
    Vereinfachungsisomorphismus
    \[
      \Phi_{1, n - 1}\colon \Lin(E, \Lin^{n - 1}(E, \set R)) \to
      \Lin^n(E, \set R)
    \]
    (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:linn}) und $\Psi$ dessen Einschränkung
    \[
      \Psi \coloneqq \check \Phi|\Alt^n(E)\colon \Alt^n(E) \to \Lin(E,
      \Alt^{n - 1}(E)).
    \]
    Für eine gegebene geschlossene $\Diff r$-$n$-Form $\omega\colon G
    \to \Alt^n(E)$ definieren wir die $\Diff r$-Funktionen
    \begin{align*}
      \tilde \omega & \coloneqq \Psi \circ \omega\colon G \to \Lin(E,
                      \Alt^{n - 1}(E)) \\
      \intertext{und}
      f & \colon \interval 0 1 \times G \to \Alt^{n - 1}(E),
          (t, p) \mapsto t^{n - 1} \cdot \tilde \omega_{a + t (p -
          a)}(p - a),
    \end{align*}
    wobei $a$ ein fest gewählter Sternpunkt von $G$ ist, und die
    $(n - 1)$-Differentialform
    \[
      \eta\colon G \to \Alt^{n - 1}(E), p \mapsto \int_0^1 f(t, p) \, dt.
    \]

    Nach dem Theorem über die differenzierbare Abhängigkeit eines
    Integrals von einem Parameter ist $\eta$ eine $\Diff r$-Funktion
    mit dem Differential
    \[
      \begin{split}
        D_p \eta(v) & = \int_0^1 \frac{\partial f}{\partial p}(t, p)
        \cdot v \, dt \\
        & = \int_0^1 t^{n - 1} \cdot \bigl(t \cdot (D_{a + t(p - a)}
        \tilde \omega(v))(p - a) + \tilde\omega_{a + t(p -
          a)}(v)\bigr) \, dt \\
        & = \int_0^1  \bigl(t^n \cdot (D_{a + t(p - a)}
        \tilde \omega(v))(p - a) + t^{n - 1} \cdot \tilde\omega_{a + t(p -
          a)}(v)\bigr) \, dt
      \end{split}
    \]
    für alle $p \in G$ und $v \in E$.

    Sind Vektoren $v_2$, \dots, $v_n \in E$ gegeben, so ist die
    Abbildung
    \[
      A\colon \Alt^{n - 1}(E) \to \set R, \phi \mapsto \phi(v_2,
      \dotsc, v_n)
    \]
    stetig linear.  Es folgt unter Beachtung von
    Proposition~\ref{it:int_and_linear_function}
    aus Abschnitt~\ref{sec:integral}, daß
    \[
      \begin{split}
        (D_p \eta(v))(v_2, \dotsc, v_n) & = A(D_p\eta(v))
        \\
        & = A\Bigl(\int_0^1 \bigl(t^n \cdot (D_{a + t(p - a)} \tilde
        \omega(v))(p - a) + t^{n - 1} \cdot \tilde\omega_{a + t(p -
          a)}(v)\bigr) \, dt\Bigr)
        \\
        & = \int_0^1 \bigl(t^n \cdot (D_{a + t(p - a)} \tilde
        \omega(v))(p - a)(v_2, \dotsc, v_n)
        \\
        & \qquad + t^{n - 1} \cdot
        \tilde\omega_{a + t(p - a)}(v)(v_2, \dotsc, v_n)\bigr) \, dt
        \\
        & = \int_0^1 \bigl(t^n \cdot (D_{a + t(p - a)} (\Psi \circ
        \omega)(v))(p - a)(v_2, \dotsc, v_n)
        \\
        & \qquad + t^{n - 1} \cdot
        (\Psi \circ \omega_{a + t(p - a)})(v)(v_2, \dotsc, v_n)\bigr) \, dt
        \\
        & = \int_0^1 \bigl(t^n \cdot (\Psi(D_{a + t(p - a)}
        \omega(v)))(p - a)(v_2, \dotsc, v_n)
        \\
        & \qquad + t^{n - 1} \cdot
        (\Psi(\omega_{a + t(p - a)}))(v)(v_2, \dotsc, v_n)\bigr) \, dt
        \\
        & = \int_0^1 \bigl(t^n \cdot (D_{a + t(p - a)}
        \omega(v))(p - a, v_2, \dotsc, v_n)
        \\
        & \qquad + t^{n - 1} \cdot
        \omega_{a + t(p - a)}(v, v_2, \dotsc, v_n)\bigr) \, dt.
      \end{split}
    \]
    Damit können wir die Cartansche Ableitung von $\eta$
    berechnen; sei dazu $v_1$, \dots, $v_n \in E$:
    \[
      \begin{split}
        d_p\eta(v_1, \dotsc, v_n)
        & = \sum_{i = 1}^n (-1)^{i - 1} (D_p \eta(v_i))(v_1, \dotsc,
        \widehat{v_i}, \dotsc, v_n)
        \\
        & = \int_0^1 \Bigl(
        t^n \cdot \sum_{i = 1}^n (-1)^{i - 1} (D_{a + t(p - a)}
        \omega(v_i)) (p - a, v_1, \dotsc, \widehat{v_i}, \dotsc, v_n)
        \Bigr.
        \\
        \Bigl.
        & \qquad + t^{n - 1} \cdot \sum_{i = 1}^n (-1)^{i - 1} \omega_{a +
          t(p - a)}(v_i, v_1, \dotsc, \widehat{v_i}, \dotsc, v_n)
        \Bigr) \, dt
        \\
        & = \int_0^1 \Bigl(-t^n \cdot d_{a + t(p - a)} \omega(p - a,
        v_1, \dotsc, v_n) + t^n \cdot (D_{a + t(p - a)} \omega(p -
        a))(v_1, \dotsc, v_n)
        \Bigr. \\
        \Bigl.
        & \qquad + n \cdot t^{n - 1} \cdot \omega_{a + t (p - a)}
        (v_1, \dotsc, v_n) \Bigr) \, dt \\
        & = \int_0^1 \frac{d}{dt} \Bigl(t^n \cdot \omega_{a + t(p -
          a)}(v_1, \dotsc, v_n)\Bigr) \, dt \\
        & = \omega_p(v_1, \dotsc, v_n). \qedhere
      \end{split}
    \]
  \end{proof}
\end{small}

\section{Integration über den Rand eines Pflasters}

\begin{definition*}
  Sei $Q \coloneqq \prod\limits_{i = 1}^n \interval{a_i}{b_i} \subseteq \set
  R^n$ ein Quader und $F\colon Q \to E$ ein $n$-dimensionales Pflaster
  in den Banachraum $E$.  Für jedes $i \in \{1, \dotsc, n\}$ setzen
  wir dann
  \begin{align}
    \pi_i(Q) &\coloneqq \interval{a_1}{b_1} \times \dotsb \times
    \widehat{\interval{a_i}{b_i}} \times \dotsb \times
    \interval{a_n}{b_n},
    \\
    \sigma_i &\colon \pi_i(Q) \to \set R^n, (p_1, \dotsc, \widehat{p_i},
    \dotsc, p_n) \mapsto (p_1, \dotsc, p_{i - 1}, a_i, p_{i + 1},
    \dotsc, p_n),
    \\
    \sigma^i&\colon \pi_i(Q) \to \set R^n, (p_1, \dotsc, \widehat{p_i},
              \dotsc, p_n) \mapsto (p_1, \dotsc, p_{i - 1}, b_i, p_{i + 1},
              \dotsc, p_n)
    \\
    \intertext{und}
    \partial Q & \coloneqq \bigcup_{i = 1}^n \sigma_i(\pi_i(Q)) \cup
                 \bigcup_{i = 1}^n \sigma^i(\pi_i(Q)).
  \end{align}
  Die regulären Pflaster $\sigma_i$ und $\sigma^i$ parametrisieren die
  $2n$ Randflächen von $Q$.  Die Abbildungen $F \circ \sigma_i$ und $F
  \circ \sigma^i$ heißen die \emph{Randpflaster} von $F$.

  Für jede stetige $(n - 1)$-Form $\omega\colon F(\partial Q) \to
  \Alt^{n - 1}(E)$ definieren wir das \emph{Integral über den Rand}
  $\partial F$ von $F$ durch
  \[
    \int_{\partial F} \omega \coloneqq \sum_{i = 1}^n (-1)^{i - 1}
    \cdot
    \Bigl(\int_{F \circ \sigma^i} \omega - \int_{F \circ \sigma_i}
    \omega\Bigr).
  \]
\end{definition*}

Die Vorzeichenfestlegung sorgt für konsistente Orientierung bei
aneinander stoßenden Randpflastern.

\begin{example*}
  Ist $F$ die "`geographische"' Parametrisierung der Sphäre $\set S_R^2$
  (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:surfacepieces}), so gilt
  $\int\limits_{\partial F} \omega
  = 0$ für jede stetige $1$-Form $\omega\colon \set S_R^2 \to
  \Alt^1(\set R^3)$.  Ein vernünftige Theorie muß dieses Ergebnis
  liefern, schließlich hat eine Sphäre doch überhaupt keinen
  "`anschaulichen"' Rand.
\end{example*}

\section{Der \name{Stokes}sche Integralsatz}

\begin{theorem*}[Der \name{Stokes}sche Integralsatz]
  Es seien $E$ ein beliebige Banachraum, $G$ eine offene Teilmenge von
  $E$, $\omega\colon G \to \Alt^{n - 1}(E)$ eine $\Diff
  1$-Differentialform vom Grade $n - 1$ mit $n \ge 1$ und $F\colon Q \to E$ ein
  $n$-dimensionales $\Diff 2$-Pflaster mit $F(Q) \subseteq G$.  Dann
  gilt
  \[
    \int_F d\omega = \int_{\partial F} \omega.
  \]
\end{theorem*}

Als Spezialfälle erhalten wie hieraus die beiden folgenden Sätze:

\begin{corollary}[Der Integralsatz von \name{Gauß}]
  Ist $F\colon Q \to \set R^n$ ein $n$-dimensionales
  orientierungstreues $\Diff 2$-Pflaster im $\set R^n$ (vgl.\
  Beispiel~\ref{it:intrnform} aus
  Abschnitt~\ref{sec:differential_forms_integration}), so gilt für jedes
  $\Diff 1$-Vektorfeld $X\colon G \to \set R^n$, das auf einer offenen
  Teilmenge $G$ von $\set R^n$ mit $G \supseteq F(Q)$ definiert ist,
  daß
  \[
    \int_F \Div X \, d\lambda^n = \int_{\partial F} \scp X
    {N_{\partial F}} \, d\lambda^{n - 1};
  \]
  vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:surfint}, \ref{sec:surfaces_in_R3} und
  \ref{sec:differential_forms_integration}.  Der Fall $n = 2$ ist
  auch als \emph{Satz von \name{Green}} bekannt.
\end{corollary}

\begin{corollary}[Der klassische Satz von \name{Stokes}]
  Ist $F\colon Q \to \set R^3$ ein $2$-dimensionales $\Diff
  2$-Pflaster im $\set R^3$, so gilt für jedes $\Diff 1$-Vektorfeld
  $X\colon G \to \set R^3$, das auf einer offenen Teilmenge $G$ von
  $\set R^3$ mit $G \supseteq F(Q)$ definiert ist, daß
  \[
    \int_F \scp{\rot X}{N_F} \, d\lambda^2 = \int_{\partial F} \scp X
    \cdot
    \eqqcolon \int_{\partial F} X \cdot \overrightarrow{ds};
  \]
  vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:surfint} und \ref{sec:line_integral}.
\end{corollary}

Wesentliche Hilfsmittel beim Beweis des Satzes von \name{Stokes} sind
der Satz von \name{Fubini}, der Hauptsatz der Differential- und
Integralrechnung und folgende Proposition:

\begin{proposition*}
  Es seien $\tilde G$ eine offene Teilmenge eines weiteren Banachraumes
  $\tilde E$ und $F\colon \tilde G \to E$ eine $\Diff {r +
    1}$-Abbildung mit $F(\tilde G) \subseteq G$.  Für jede $\Diff
  r$-Form $\omega\colon G \to \Alt^n(E)$ vom Grade $n$ gilt dann die
  fundamentale Identität
  (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:differential_forms_integration}):
  \[
    d(F^* \omega) = F^*(d\omega).
  \]
\end{proposition*}

Der Beweis dieser Formel ergibt sich durch elementare Rechnung.

\begin{comment*}[Anschauliche Deutung von $\Div X$ und $\rot X$]
  Es sei $X\colon G \to \set R^3$ ein $\Diff 1$-Vektorfeld, welches
  wir zum Beispiel als Geschwindigkeitsvektorfeld einer
  inkompressiblen Flüssigkeit deuten können.  Dann geben uns die
  Integralsätze von \name{Gauß} und \name{Stokes} die Möglichkeit, die
  Divergenz und Rotation von $X$ anschaulich zu deuten.

  Es sei $p_0
  \in G$ ein Punkt, $B_R(p_0) \coloneqq \{p \in \set R^3 \mid \anorm{p - p_0}
  \leq R\} \subseteq G$ ein Ball vom Radius $R \in \set R_+$ um $p_0$,
  $S_R(p_0) \coloneqq \partial B_R(p_0)$ sein Rand und $F_R$ die
  Parametrisierung von $B_R(p_0)$ vermittels Kugelkoordinaten $(r,
  \theta, \phi)$.  Dann gilt aufgrund des Satzes von \name{Gauß}, daß
  \[
    \Div_{p_0} X = \lim_{R \to 0} \frac{3}{4 \pi R^3} \int_{\partial
      F_R} \scp X {N_{\partial F_R}} \, d\lambda^2.
  \]
  Das Integral gibt jeweils die in Richtung der äußeren Normalen durch
  die Fläche $S_R(p_0)$ pro Zeiteinheit strömende Flüssigkeitsmenge
  an, also (aufgrund der Inkompressibilität der Flüssigkeit) die pro
  Zeiteinheit in $B_R(p_0)$ erzeugte bzw.\ vernichtete
  Flüssigkeitsmenge.  In diesem Sinne gibt $\Div X$ die Quellstärke
  von $X$ an.

  Zur Deutung von $\rot_{p_0} X$ sei $(a, b, c)$ eine positiv
  orientierte Orthonormalbasis des $\set R^3$.  Wir interpretieren
  $\scp{\rot_{p_0} X}{a}$, indem wir den \name{Stokes}schen Satz auf
  das kreisförmige Pflaster
  \[
    F_R\colon \interval 0 R \times \interval 0 {2\pi} \to \set R^3,
    (r, \phi) \mapsto p_0 + r \cdot (\cos(\phi) \cdot b + \sin(\phi)
    \cdot c)
  \]
  anwenden und einen Grenzübergang durchführen:
  \[
    \scp{\rot_{p_0} X}{a} = \lim_{R \to \infty} \frac 1 {\pi R^2}
    \int_{\partial F_R} X \cdot \overrightarrow{ds}.
  \]
  Das Integral erfaßt das Wirbeln der Flüssigkeit; daher kann $\rot X$
  als diejenige Größe interpretiert werden, die das Rotieren der
  Flüssigkeit hervorruft.
\end{comment*}

\begin{exercise*}[Eine Formel für den Flächeninhalt einer
  ebenen Figur]
  Sei ein positiv orientiertes $\Diff 2$-Pflaster
  $F\colon \interval 0 1 \times \interval 0 1 \to \set R^2$ im $\set R^2$
  gegeben; sei weiter
  $\alpha\colon \interval 0 4 \to \set R^2$ seine "`Randkurve"',
  welche durch
  \[
    \alpha(t) \coloneqq
    \begin{cases}
      F(t, 0)     & \text{für $0 \leq t \leq 1,$} \\
      F(1, t - 1) & \text{für $1 \leq t \leq 2,$} \\
      F(3 - t, 1) & \text{für $2 \leq t \leq 3,$} \\
      F(0, 4 - t) & \text{für $3 \leq t \leq 4$} \\
    \end{cases}
  \]
  definiert ist.  Man zeige:
  \[
    \lambda^2(F) = \int_\alpha x \, dy.
  \]
\end{exercise*}

\begin{corollary}
  Ist $\omega\colon G \to \Alt^n(E)$ eine geschlossene $\Diff 1$-Form
  vom Grade $n$, so gilt für jedes $(n + 1)$-dimensionale $\Diff
  2$-Pflaster $F\colon Q \to G$, daß
  \[
    \int_{\partial F} \omega = 0.
  \]
\end{corollary}

\begin{warning*}
  Es ist wichtig, daß das ganze Pflaster (und nicht nur dessen Rand)
  in $G$ liegt.
\end{warning*}

\begin{corollary}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $X\colon G \to \set R^n$ ein \emph{quellenfreies} $\Diff
    1$-Wirbelfeld (d.\,h.~$\Div X = 0$), so gilt für jedes
    $n$-dimensionale, orientierungstreue (vgl.\ Beispiel~\ref{it:intrnform}
    aus Abschnitt~\ref{sec:differential_forms_integration})
    $\Diff 2$-Pflaster $F\colon Q \to G$, daß
    \[
      \int_{\partial F} \scp X {N_{\partial F}} \, d\lambda^{n - 1} = 0.
    \]
  \item
    Ist $X\colon G \to \set R^3$ ein \emph{wirbelfreies} $\Diff
    1$-Vektorfeld (d.\,h.~$\rot X = 0$), so gilt für jedes
    $2$-dimensionale $\Diff 2$-Pflaster $F\colon Q \to G$, daß
    \[
      \int_{\partial F} X \cdot \overrightarrow{ds} = 0.
    \]
  \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{corollary}
  Seien $F\colon Q \to G$ und $\tilde F\colon Q \to G$ zwei
  $n$-dimensionale $\Diff 2$-Pflaster, wobei $G$ eine offene Teilmenge
  eines Banachraumes $E$ ist, und für jede $\Diff 1$-Form $\eta\colon
  G \to \Alt^{n - 1}(E)$ gelte $\int_{\partial F} \eta = \int_{\partial
    \tilde F} \eta$.  Dann gilt für jede exakte $\Diff 0$-Form
  $\omega\colon G \to \Alt^n(E)$, daß
  \[
    \int_F \omega = \int_{\tilde F} \omega.
  \]

  Ist in dieser Situation $n = 2$, $E = \set R^3$ und $X\colon G \to
  \set R^3$ ein stetiges Vektorfeld, welches ein $\Diff
  1$-Vektorpotential $Y$ besitzt (d.\,h.~$X = \rot Y$), so gilt
  \[
    \int_F \scp{X}{N_F} \, d\lambda^2 = \int_{\tilde F} \scp X
    {N_{\tilde F}} \, d\lambda^2.
  \]

  Gilt insbesondere $\int_{\partial F} \eta = 0$ für jede $\Diff
  1$-Form $\eta\colon G \to \Alt^{n - 1}(E)$ (das trifft
  beispielsweise zu, wenn $F$ die geographische Parametrisierung von
  $\set S^2$ oder eine Parametrisierung einer geschlossenen Kurve
  ist), so folgt
  \[
    \int_F \omega = 0
  \]
  für jede exakte $\Diff 0$-Form $\omega\colon G \to \Alt^n(E)$,
  bzw.~im Falle $n = 2$, $E = \set R^3$ und $X\colon G \to \set R^3$
  die Formel
  \[
    \int_F \scp X {N_F} \, d\lambda^2 = 0,
  \]
  wenn $X$ ein stetig differenzierbares Vektorpotential besitzt.
\end{corollary}

Für die Anwendbarkeit dieses Korollars ist natürlich das
\name{Poincaré}sche Lemma von großer Bedeutung.

\section{Der Laplace-Operator und die \name{Green}schen Formeln}

In diesem Abschnitt seien $G$ eine offene Teilmenge des $\set R^n$,
$F\colon Q \to G$ ein orientierungstreues, $n$-dimensionales $\Diff
2$-Pflaster und $f$, $g \in \Diff 2(G, \set R)$.

\begin{definition*}
  Wir setzen
  \[
    \Delta f \coloneqq - \Div(\grad f) = - \sum_{i = 1}^n
    \frac{\partial^2 f}{\partial x_i^2}.
  \]
  Der Differentialoperator zweiter Ordnung $f \mapsto \Delta f$ heißt
  der \emph{Laplace-Operator}.
\end{definition*}

\begin{proposition*}
  Definieren wir
  \[
    \int_{\partial F} g \cdot \frac{\partial f}{\partial N_{\partial
        F}} \, d\lambda^{n - 1} \coloneqq \int_{\partial F} \scp{g
      \cdot \grad f}{N_{\partial F}} \, d\lambda^{n - 1},
  \]
  wobei die rechte Seite nach Abschnitt~\ref{sec:surfaces_in_R3} zu berechnen
  ist, so
  gelten die \emph{\name{Green}schen Formeln}
  \begin{align*}
    \int_{\partial F} g \cdot \frac{\partial f}{\partial N_{\partial
    F}} \, d\lambda^{n - 1} & = \int_F (- g \cdot \Delta f + \scp{\grad
    g}{\grad f}) \, d\lambda^n,
    \\
    \intertext{und}
    \int_F (f \cdot \Delta g - g \cdot \Delta f) \, d\lambda^n
    & = \int_{\partial F} (g \cdot \frac{\partial f}{\partial
    N_{\partial F}} - f \cdot \frac{\partial g}{\partial N_{\partial
    F}}) \, d\lambda^{n -1}.
  \end{align*}

  Sind $f$, $g \in \Diff 2(\set R^n, \set R)$ und haben beide kompakten
  Träger, so folgt
  \[
    \int_{\set R^n} f \cdot \Delta g \, d\lambda^n = \int_{\set R^n} g
    \cdot \Delta f \, d\lambda^n.
  \]
  In diesem Sinne ist der Laplace-Operator selbstadjungiert.
\end{proposition*}

\section{Das \name{Liouville}sche Theorem}

\begin{theorem*}
  Es sei $G$ eine offene Teilmenge des $\set R^n$, $X\colon G \to \set
  R^n$ ein $\Diff 2$-Vektorfeld, $\Phi\colon D \to G$ der maximale
  Fluß von $X$ (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:vectorfields}) und $K \subseteq G$ eine
  kompakte Teilmenge.
  Dann existiert ein $\epsilon \in \set R_+$, so daß
  \begin{enumerate}
  \item
    $\displaystyle \interval[open]{-\epsilon}{\epsilon} \times K \subseteq D$,
  \item
    die Funktion $\displaystyle f\colon \interval[open]{-\epsilon}{\epsilon} \to
    \set R,
    t \mapsto \lambda^n(\Phi_t(K))$ differenzierbar ist und
  \item
    $\displaystyle f'(0) = \int_K \Div X \, d\lambda^n$.
  \end{enumerate}
  Ist insbesondere $\Div X = 0$, so gilt
  \[
    \forall t \in \interval[open]{-\epsilon}{\epsilon}\colon
    \lambda^n(\Phi_t(K)) = \lambda^n(K).
  \]
  Die Funktion $f$ beschreibt die Evolution des Volumens von $K$ unter
  dem Fluß $\Phi$.  Somit ist die Divergenz von $X$ für die
  Volumenänderung verantwortlich.
\end{theorem*}

In den Beweis des Theorems gehen der Transformationssatz, die
differenzierbare Abhängigkeit eines Integrals von einem Parameter und
das Differential der Determinanten ein.  Ein wesentliches
Zwischenergebnis ist die infinitesimale Version des Theorems von
\name{Liouville}:
\[
  \left.\frac{\partial}{\partial t}\right|_{t = 0} ((p, t) \mapsto
  \det (J_p \Phi_t)) = \Div_p X.
\]

%\section{Integration auf Mannigfaltigkeiten}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "skript"
%%% End:
